{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# Método de Müller\n",
    "\n",
    "Ideia: Métodos para encontrar raízes de polinômios como o método da secante e o método de Newton, enquanto úteis, causam problemas quando estamos lidando com polinômios com raízes complexas. Isso se deve ao fato de que, quando nosso valor inicial é real, todas as operações realizadas no decorrer dos métodos também resultarão em números reais, fazendo com que os números imaginários estejam num \"ponto cego\" desses métodos.\n",
    "\n",
    "Para contornar esse problema, nos utilizaremos do seguinte teorema:\n",
    "\n",
    "**Teorema**: Se $z = a +bi$ é uma raiz complexa de multiplicidade $n$ de um polinômio com coeficientes reais $p(x)$, então $\\bar{z} = a - bi$ também é um zero de multiplicidade $n$ de $p(x)$. Além disso, $(x^2 - 2ax + a^2 + b^2)^n$ é um fator de $p(x)$.\n",
    "\n",
    "### O Método\n",
    "\n",
    "Ao invés de utilizarmos uma reta que liga dois pontos da curva para encontrar uma raíz, o método de Müller se utiliza de uma parábola que liga três pontos da curva para encontrar a aproximação de uma raíz complexa. Ou seja, dados os pontos $(x_0,f(x_0)), \\, (x_1,f(x_1)), \\, (x_2,f(x_2))$ pertencentes à curva definida por $f$, determinemos a aproximação subsequente $x_3$ pelo ponto em que a parábola que passa pelos três pontos mencionados acima toca o eixo $x$.\n",
    "\n",
    "Considere o polinômio quadrático abaixo:\n",
    "$$p(x) = a(x - x_2)^2 + b(x - x_2) + c$$\n",
    "\n",
    "Determinemos $a, \\, b$ e $c$ de maneira que esse polinômio seja a parábola que intersecte os pontos descritos anteriormente. Podemos fazer isso resolvendo o seguinte sistema linear:\n",
    "\n",
    "$$f(x_0) = a(x_0 - x_2)^2 + b (x_0 - x_2) + c$$\n",
    "$$f(x_1) = a(x_1 - x_2)^2 + b (x_1 - x_2) + c$$\n",
    "$$f(x_2) = a(x_2 - x_2)^2 + b (x_2 - x_2) + c = c$$\n",
    "\n",
    "Portanto:\n",
    "\n",
    "$$c = f(x_2);$$\n",
    "$$b = \\frac{(x_0 - x_2)^2 (f(x_1) - f(x_2))-(x_1 - x_2)^2 (f(x_0) - f(x_2))}{(x_0 - x_2) (x_1 - x_2) (x_0 - x_1)};$$\n",
    "$$a = \\frac{(x_1-x_2) (f(x_0) - f(x_2)) - (x_0 - x_2(f(x_1) - f(x_2)))}{(x_0 - x_2) (x_1 - x_2) (x_0 - x_1)}$$\n",
    "\n",
    "Agora, para determinar $x_3$, que será um zero de $p$, basta aplicar a fórmula quadrática modificada à $p(x) = 0$. Dentre os dois possíveis valores dados por essa fórmula, o método de Müller escolhe aquele em que o sinal da raíz concorda com o sinal de $b$, uma vez que isso faz com que o denominador seja o com o maior módulo entre as duas opções, isto é, é o zero de $p$ mais próximo de $x_2$. Em outras palavras:\n",
    "\n",
    "$$x_3-x_2 = \\frac{-2c}{b \\pm \\\\sqrt{b^2-4ac}} \\implies x_3 = x_2 - \\frac{2c}{b + sgn(b) \\sqrt{b^2 - 4ac}}$$\n",
    "\n",
    "em que $a, \\, b$ e $c$ foram os dados pelas expressões anteriores.\n",
    "\n",
    "Uma vez calculado $x_3$, repetimos o processo com os valores $x_1, \\, x_2$ e $x_3$ nos lugares de $x_0, \\, x_1$ e $x_2$, respectivamente, obtendo o ponto $x_4$. O procedimento continua até que um certo número de iterações seja realizado ou até que encontremos uma aproximação para a raíz em relação a uma certa tolerância. Note que, durante o método, calculamos aproximações para a raiz complexa do radical $\\sqrt{b^2 - 4ac}$.\n",
    "\n",
    "### Algoritmo\n",
    "\n",
    "```\n",
    "INPUT: f, x_0, x_1, x_2, tolerância T, número de iterações N\n",
    "OUTPUT: Solução aproximada p ou mensagem de erro\n",
    "\n",
    "STEP 1:\n",
    "h_1 := x_1 - x_0\n",
    "h_2 := x_2 - x_1\n",
    "d_1 := (f(x_1) - f(x_0)/h_1)\n",
    "d_2 := (f(x_2) - f(x_1)/h_2)\n",
    "d := (d_2 - d_1)/(h_2 + h_1)\n",
    "i := 3\n",
    "\n",
    "STEP 2:\n",
    "if i =< N\n",
    "    STEPS 3-7\n",
    "    \n",
    "    STEP 3:\n",
    "    b := d_2 + h_2 * d\n",
    "    D := sqrt((b^2 - 4 * f(x_2) * d))\n",
    "\n",
    "    STEP 4:\n",
    "    if |b - D| < |b + D|\n",
    "        E := b + D\n",
    "    else\n",
    "        E := b - D\n",
    "\n",
    "    STEP 5:\n",
    "    h := -2 * f(x_2)/E\n",
    "    p := x_2 + h\n",
    "\n",
    "    STEP 6:\n",
    "    if |h| < T\n",
    "        OUTPUT(p)\n",
    "        STOP\n",
    "\n",
    "    STEP 7:\n",
    "    x_0 := x_1\n",
    "    x_1 := p\n",
    "    h_1 := x_1 - x_0\n",
    "    h_2 := x_2 - x_1\n",
    "    d_1 := (f(x_1) - f(x_0)/h_1)\n",
    "    d_2 := (f(x_2) - f(x_1)/h_2)\n",
    "    d := (d_2 - d_1)/(h_2 + h_1)\n",
    "    i := i + 1\n",
    "\n",
    "STEP 8:\n",
    "OUTPUT(\"Método falhou\")\n",
    "STOP\n",
    "```"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": []
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "language_info": {
   "name": "python"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 2
}
